[ELÉV. SEMAINE IV]

[Précédente]

[Accueil]

[Remonter]

[Suivante]
Bibliothèque

Accueil
Remonter
Remarques
Elévations
Elév. Semaine I
Elév. Semaine II
Elév. Semaine III
Elév. Semaine IV
Elév. Semaine V
Elév. Semaine VI
Elév. Semaine VII
Élév. Semaine VIII
Elév. Semaine IX
Elév. Semaine X
Elév. Semaine XI
Elév. Semaine XII
Elév. Semaine XIII
Elév. Semaine XIV
Elév. Semaine XV
Elév. Semaine XVI
Elév. Semaine XVII
Elév. Semaine XVIII
Elév. Semaine XIX
Elév. Semaine XX
Elév. Semaine XXI
Elév. Semaine XXII
Elév. Semaine XXIII
Elév. Semaine XXIV
Elév. Semaine XXV
Vie cachée
Concupiscence
Opuscules I
Opuscules II
Opuscules III

 



IVE SEMAINE. ÉLÉVATIONS SUR LA CRÉATION DES ANGES ET CELLE DE L'HOMME.


 

 IVe SEMAINE.  ÉLÉVATIONS SUR LA CRÉATION DES ANGES  ET CELLE DE
L'HOMME.

 PREMIÈRE ÉLÉVATION.  La création des anges.

 IIe ÉLÉVATION.  La chute des anges.

 IIIe ÉLÉVATION.  La persévérance et la béatitude des saints anges.

 IVe ÉLÉVATION. Création de l'homme.

 Ve ÉLÉVATION.  Sur les singularité de la création de l'homme. Première
singularité dans ces paroles : Faisons l'homme.

 VIe ÉLÉVATION.  Seconde distinction de la création de l'homme, dans ces
paroles : A notre image et ressemblance.

 VIIe ÉLÉVATION.  L'image de la Trinité dans l'âme raisonnable.

 VIIIe ÉLÉVATION.  L'empire de l'homme sur soi-même.

 IXe ÉLÉVATION.  L'empire de Dieu exprimé dans celui de l'âme sur le
corps.

 Xe ÉLÉVATION.  Autre admirable singularité de la création de l'homme :
Dieu le forme par ses doigts.

 XIe ÉLÉVATION.  La plus excellente distinction de la création de
l'homme dans celle de son âme.

 

 


PREMIÈRE ÉLÉVATION. La création des anges.

 

Dieu qui est un pur esprit, a voulu créer de purs esprits comme lui :
qui comme lui vivent d'intelligence et d'amour : qui le connaissent et
l'aiment, comme il se connaît et s'aime lui-même : qui comme lui soient
bienheureux en connaissant et aimant ce premier Etre, comme il est
heureux en se connaissant et aimant lui-même : et qui par là portent
empreint dans leur fond un caractère divin par lequel ils sont faits à
son image et ressemblance.

Des créatures si parfaites sont tirées du néant comme les autres : et
dès là toutes parfaites qu'elles sont, elles sont peccables par leur
nature. Celui-là seul par sa nature est impeccable, qui est de lui-même
et parfait par son essence. Mais comme il est le seul parlait, tout est
défectueux, excepté lui, « et il a trouvé de la dépravation même dans
ses anges (1). »

Ce n'est pourtant pas lui qui les a faits dépravés : à Dieu ne plaise !
Il ne sort rien que de très-bon d'une main si bonne et si puissante :
tous les esprits sont purs dans leur origine, toutes les natures
intelligentes étaient saintes dans leur création, et Dieu y avait tout
ensemble formé la nature et répandu la grâce.

Il a tiré de ses trésors des esprits d'une infinité de sortes. De ces
trésors infinis sont sortis les anges : de ces mêmes trésors infinis
sont sorties les âmes raisonnables, avec cette différence, que les

 

1 _Job_., IV, 18.

 

62

 

anges ne sont pas unis à un corps : c'est pourquoi ils sont appelés des
esprits purs : au lieu que les aines raisonnables sont créées pour
animer un corps ; et quoiqu'en elles-mêmes elles soient des esprits purs
et incorporels, elles composent un tout qui est mêlé du corporel et du
spirituel, et ce tout est l'homme.

O Dieu, soyez loué à jamais dans la merveilleuse diversité de vos
ouvrages. Vous qui êtes esprit, vous avez créé des esprits ; et en
faisant ce qu'il y a de plus parfait, vous n'avez pas dénié l'être à ce
qu'il y a de plus imparfait. Vous avez donc fait également et les
esprits et les corps : et comme vois avez fait des esprits séparés des
corps, et des corps qui n'ont aucun esprit, vous avez aussi voulu faire
des esprits qui eussent des corps ; et c'est ce qui a donné lieu à la
création de la race humaine.

Qui doute que vous ne puissiez et séparer et unir tout ce qui vous
plait? Qui doute que vous ne puissiez faire des esprits sans corps?
A-t-on besoin d'un corps pour entendre, et pour aimer, et pour être
heureux ? Vous qui êtes un esprit si pur, n'êtes-vous pas immatériel et
incorporel? L'intelligence et l'amour, ne sont-ee pas des opérations
spirituelles et immatérielles, qu'on peut exercer sans être uni à un
corps? Qui doute donc que vous ne puissiez créer des intelligences de
cette sorte? Et vous nous avez révélé que vous en avez créé de telles.

Vous nous avez révélé que ces pures créatures « sont innombrables (1). »
Un de vos prophètes, éclairé de votre lumière et comme transporté en
esprit parmi vos anges, en a vu « un millier de milliers qui exécutaient
vos ordres ; et dix mille fois cent mille qui demeuraient en votre
présence (2), «sans y faire autre chose que vous adorer et admirer vos
grandeurs. Il ne faut pas croire qu'en parlant ainsi il ait entrepris de
les compter : cette prodigieuse multiplication qu'il en fait par les
plus grands nombres, nous signifie seulement qu'ils sont innombrables et
que l'esprit humain se perd dans cette immense multitude. Comptez, si
vous pouvez, ou le sable de la mer, ou les étoiles du ciel, tant celles
qu'on voit que celles qu'on ne voit pas : et croyez que vous n'avez pas
atteint le nombre des anges, il ne coûte rien à Dieu de multiplier les

 

1 _Hebr_., XII, 22. — 2 _Dan.,_ VII, 10.

 

83

 

choses les plus excellentes : et ce qu'il a de plus beau ; c'est pour
ainsi dire ce qu'il prodigue le plus.

« O mon Dieu, je vous adorerai devant vos saints anges : je chanterai
vos merveilles en leur présence (1) ;» et je m'unirai eu foi et en vérité
à cette immense multitude des habitants de votre saint temple, de vos
adorateurs perpétuels dans le sanctuaire de votre gloire.

O Dieu, qui avez daigné nous révéler que vous les avez faits en si grand
nombre, vous avez bien voulu nous apprendre encore que vous les avez
distribués en neuf chœurs ; et votre Écriture qui ne ment jamais et ne
dit rien d'inutile, a nommé « des anges, des archanges, des vertus, des
dominations, des principautés, des puissances, des trônes, des
chérubins, des séraphins (2). » Qui entreprendra d'expliquer ces noms
augustes, ou de dire les propriétés et les excellences de ces belles
créatures? Trop content d'oser les nommer avec votre Écriture toujours
véritable, je n'ose me jeter dans cette haute contemplation de leurs
perfections ; et tout ce que j'aperçois, c'est que parmi ces bienheureux
esprits, les séraphins, qui sont les plus sublimes et qui ; vous mettez à
la tête de tous les célestes escadrons le plus près de vous, n'osent
pourtant lever les yeux jusqu'à votre face. Votre prophète qui leur a
donné six ailes, pour signifier la hauteur de leurs pensées, leur en
donne « deux pour les mettre devant votre face : deux pour les mettre
devant vos pieds (3). » Tout est également grand en votre nature et ce
qu'on appelle la face et ce qu'on appelle les pieds ; il n'y a rien en
vous qui ne soit incompréhensible. Les esprits les plus épurés ne
peuvent soutenir la splendeur de votre visage : s'il y a quelqu'endroit
en vous par où vous sembliez vous rapprocher d'eux davantage, et qu'on
puisse par cette raison appeler vos pieds, ils le couvrent encore de
leurs ailes et n'osent le regarder. De six ailes, ils en emploient
quatre à se cacher à eux-mêmes votre impénétrable et inaccessible
lumière, et adorer l'incompréhensibilité de votre être : et il ne leur
reste que «deux ailes pour voltiger (4), si on l'ose dire, autour de
vous, sans pouvoir

 

1 _Psal_., CXXXVII, 1.— 2 _Ibid.,_ XC, 11 ; CIII, 4 ; _Matth.,_ XVIII,
10 ; I _Thessal_., IV, 16 ; _Eph.,_ I, 21 ; _Coloss.,_ I, 16 ; _Isa.,_
VI, 2 ; XXXVII, 16. — 3 _Ibid_., VI, 2. — 4 _Ibid_.

 

64

 

jamais entrer dans vos profondeurs, ni sonder cet abîme immense de
perfection, devant lequel ils battent à peine des ailes tremblantes et
ne peuvent presque se soutenir devant vous.

O Dieu, je vous adore avec eux ; et n'osant mêler mes lèvres impures avec
ces bouches immortelles qui font retentir vos louanges dans tout le
ciel, j'attends qu'un de ces célestes esprits me vienne toucher du feu
des charbons qui brûlent devant votre autel. Quelle grandeur me
montrez-vous dans ces esprits purifiants, et vous me montrez cependant
que ces esprits qui me purifient, sont si petits devant vous!

 


IIe ÉLÉVATION. La chute des anges.

 

Tout peut changer, excepté Dieu : « Rien n'est immuable (par soi-même)
parmi ses saints, et les cieux ne sont pas purs en sa présence (1) :
ceux qu'il avait créés pour le servir n'ont pas été stables, et il a
trouvé de l'impureté et de la dépravation dans ses anges (2). » C'est ce
que dit un ami de Job, et il n'en est pas repris par cet homme
irrépréhensible. C'était la doctrine commune de tout le monde,
conformément à cette pensée : « Dieu, dit saint Pierre (3), n'a point
épargné les anges pécheurs ; mais il les a précipités dans les ténèbres
infernales, où ils sont tenus comme par des chaînes de fer et de gros
cordages, pour y être tourmentés et réservés aux rigueurs du jugement
dernier. » Et Jésus-Christ a dit lui-même, parlant de Satan : « Il n'est
pas demeuré dans la vérité (4). »

« Comment êtes-vous tombé du ciel, ô bel astre du matin (5)? Vous
portiez en vous le sceau de la ressemblance, plein de sagesse et d'une
parfaite beauté ; vous avez été avec tous les esprits sanctifiés dans le
paradis de votre Dieu, tout couvert de pierres

 

1 _Job_., XV, 15. — 2 _Ibid.,_ IV, 18. — 3 II _Petr.,_ II, 4.— 4
_Joan.,_ VIII, 44. — 5 _Isa.,_ XIV, 12.

 

65

 

précieuses, » des lumières et des ornements de sa grâce. «Comme un
chérubin a des ailes étendues, vous avez brillé dans la sainte montagne
de Dieu au milieu des pierreries embrasées : parfait dans vos voies dès
le moment de votre création, jusqu'à ce que l'iniquité s'est trouvée en
vous (1). » Comment s'y est-elle trouvée, par où y est-elle entrée ?
L'erreur a-t-elle pu s'insinuer au milieu de tant de clartés, ou la
dépravation et l'iniquité parmi de si grandes grâces ? Vraiment tout ce
qui est tiré du néant en tient toujours. Vous étiez sanctifié, mais non
pas saint comme Dieu : vous étiez réglé d'abord : mais non pas comme
Dieu, la règle même. Une de vos beautés était d'être doué d'un libre
arbitre : mais non pas comme Dieu, dont la volonté est sa règle, d'un
libre arbitre indéfectible. Esprit superbe et malheureux, vous vous êtes
arrêté en vous-même : admirateur de votre propre beauté, elle vous a été
un piège. Vous avez dit : Je suis beau, je suis parfait et tout éclatant
de lumière ; et au lieu de remonter à la source d'où vous venait cet
éclat, vous avez voulu comme vous mirer en vous-même. Et c'est ainsi que
vous avez dit : « Je monterai jusqu'aux cieux ; et je serai semblable au
Très-Haut (2). » Comme un nouveau Dieu vous avez voulu jouir de
vous-même. Créature si élevée par la grâce de votre créateur, vous avez
affecté une autre élévation qui vous fût propre, et vous avez voulu «
vous élever un trône au-dessus des astres, » pour être comme le Dieu, et
de vous-même et des autres esprits lumineux que vous avez attirés à
l'imitation de votre orgueil : et voilà que tout à coup « vous êtes
tombé : » et nous qui sommes en terre, nous vous voyons « dans l'abîme »
au-dessous de nous. C'est vous qui l'avez voulu, ange superbe, et il ne
faut point chercher d'autre cause de votre défection que votre volonté
propre. Dieu n'a besoin ni de foudre ni de la force d'un bras
indomptable, pour atterrer ces rebelles ; il n'a qu'à se retirer de ceux
qui se retirent de lui, et qu'à livrer à eux-mêmes ceux qui se cherchent
eux-mêmes. Maudit esprit laissé à toi-même, il n'en a pas fallu
davantage pour te perdre : esprits rebelles qui l'avez suivi, Dieu, sans
vous ôter votre intelligence sublime, vous l'a tournée en supplice :

 

1 _Ezech_., XXVIII, 12-15. — 2 _Isa.,_ XIV, 13-15.

 

66

 

vous avez été les ouvriers de votre malheur, et dès que vous vous êtes
aimés vous-mêmes plus que Dieu, tout en vous s'est changé en mal. Au
lieu de votre sublimité naturelle, vous n'avez plus eu qu'orgueil et
ostentation : les lumières de votre intelligence se sont tournées en
finesse et artifices malins : l'homme que Dieu avait mis au-dessous de
vous, est devenu l'objet de votre envie : et dénués de la charité qui
devait faire votre perfection, vous vous êtes réduits à la basse et
malicieuse occupation d'être premièrement nos séducteurs, et ensuite les
bourreaux de ceux que vous avez séduits. Ministres injustes de la
justice de Dieu, vous l'éprouvez les premiers : vous augmentez vos
tourments en leur faisant éprouver vos rigueurs jalouses : votre
tyrannie fait votre gloire, et vous n'êtes capables que de ce plaisir
noir et malin, si on le peut appeler ainsi, que dorme un orgueil aveugle
et une basse envie. Vous êtes ces esprits privés d'amour, qui ne vous
nourrissez plus que du venin de la jalousie et de la haine. Et comment
s'est fait en vous ce grand changement? Vous vous êtes retirés de Dieu,
et il s'est retiré : c'est là votre grand supplice et sa grande et
admirable justice. Mais il a pourtant fait plus encore : il a tonné, il
a frappé : vous gémissez sous les coups incessamment redoublés de sa
main invincible et infatigable : par ses ordres souverains la créature
corporelle, qui vous était soumise naturellement, vous domine et vous
punit : le feu vous tourmente : sa fumée, pour ainsi parler, vous
étouffe : d'épaisses ténèbres vous tiennent captifs dans des prisons
éternelles : maudits esprits, haïs de Dieu et le haïssant, comment
êtes-vous tombés si bas ? Vous l'avez voulu, vous le voulez encore,
puisque vous voulez toujours être superbes, et que par votre orgueil
indompté vous demeurez obstinés à votre malheur.

Créature, quelle que tu sois et si parfaite que tu te croies, songe que
tu as été tirée du néant : que de toi-même tu n'es rien : c'est du côté
de cette basse origine que tu peux toujours devenir pécheresse , et dès
là éternellement et infiniment malheureuse.

Superbes et rebelles, prenez exemple sur le prince de la rébellion et de
l'orgueil ; et voyez, et considérez, et entendez ce qu'un seul sentiment
d'orgueil a fait en lui et dans tous ses sectateurs.

 

67

 

Fuyons, fuyons, fuyons-nous nous-mêmes : rentrons dans notre néant et
mettons en Dieu notre appui comme notre amour. _Amen. Amen._

 


IIIe ÉLÉVATION. La persévérance et la béatitude des saints anges.

 

« Il y eut un grand combat dans le ciel : Michel et ses anges
combattaient contre le dragon et ses anges : le dragon et ses anges
combattaient, et la force leur manqua, » et ils tombèrent du ciel, «et
leur place ne s'y trouva plus (1). » Quel est ce combat? Quelles sont
les armes des puissances spirituelles? «Nous n'avons point à combattre
contre la chair et le sang, mais contre des malices spirituelles qui
sont dans les cieux et dans cet air ténébreux» qui nous environne (2).

Il ne faut donc point s'imaginer dans ce combat, ni des bras de chair,
ni des armes matérielles, ni du sang répandu comme parmi nous : c'est un
conflit de pensées et de sentiments. L'ange d'orgueil qui est appelé le
dragon, soulevait les anges et disait : Nous serons heureux en
nous-mêmes et nous ferons comme Dieu notre volonté ; et Michel disait au
contraire : « Qui est comme Dieu? » Qui se peut égaler à lui? d'où lui
est venu le nom de _Michel,_ c'est-à dire _qui est comme Dieu?_ Mais qui
doute dans ce combat, que le nom de Dieu ne l'emporte ? Que pouvez-vous,
faibles esprit» ; faibles, dis-je, par votre orgueil? que pouvez-vous.
contre l'humble armée du Seigneur qui se rallie à ce mot : « Qui est
comme Dieu? » Vous tombez du ciel comme un éclair, et votre place qui y
était si grande y demeure vide. O quel ravage y a fait votre désertion!
quels vastes espaces demeurent vacants! ils ne le seront pas toujours,
et Dieu créera l'homme pour remplir ces places que votre désertion a
laissées vacantes. Fuyez, troupe malheureuse : « Qui est comme Dieu ? »
Fuyez devant Michel et devant ses anges.

 

1 _Apoc.,_ XII, 7, 8. — 2 _Ephes_., VI, 12.

 

68

 

Voilà donc le ciel purifié : les esprits hautains en sont bannis à
jamais : il n'y aura plus de révolte, il n'y aura plus d'orgueil ni de
dissension : c'est une Jérusalem, c'est une ville de paix, où les «
saints anges » unis à Dieu et unis entre eux, « voient éternellement la
face du Père (1) ; » et assurés de leur félicité, attendent avec
soumission le supplément de leurs Ordres qui leur viendront de la terre.

Saints et bienheureux esprits, qui vous a donné de la force contre cet
esprit superbe qui était un de vos premiers princes, et peut-être le
premier de tous ? Qui ne voit que c'est le nom de Dieu que vous avez mis
à votre tête en disant avec saint Michel : « Qui est comme Dieu ? » Mais
qui vous a inspiré cet amour victorieux pour le nom de Dieu ? Ne nous
est-il pas permis de penser que Dieu même vous a inspiré, comme il a
fait aux saints hommes, cette dilection invincible et victorieuse qui
vous a fait persévérer dans le bien ; et de chanter en action de grâce
de votre victoire, ce que dit à Dieu un de ses saints : « C'est à vous
qu'ils doivent leur être : c'est à vous qu'ils doivent leur vie : c'est
à vous qu'ils doivent de vivre justes : c'est à vous qu'ils doivent de
vivre heureux (2)? » Ils ne se sont pas faits eux-mêmes meilleurs et
plus excellents que vous ne les avez faits ; ce degré de bien qu'ils ont
acquis en persévérant, leur vient de vous. Et comme dit un autre de vos
saints : « La même grâce qui a relevé l'homme tombé, a opéré dans les
anges saints le bonheur de ne tomber pas : elle n'a pas délaissé l'homme
dans sa chute, mais elle n'a pas permis que les anges bienheureux
tombassent (3). »

J'adore donc la miséricorde qui les a faits heureux en les faisant
persévérants ; et appelé par votre Apôtre au témoignage des « anges élus
(4) » je reconnais en eux comme en nous votre élection en laquelle seule
ils se glorifient. Car si je disais qu'ils se glorifient, pour peu que
ce fût, en eux-mêmes, je craindrais, Seigneur, et pardonnez-moi si je
l'ose dire, je craindrais en les rangeant avec les déserteurs, de leur
en donner le partage.

Mais quoi donc! a-t-il manqué quelque chose aux mauvais

 

1 _Matth.,_ XVIII, 10.— 2 S. August. — 3 S. Bernard., serm. XXII _in
Cant_., n. 6. — I _Timoth.,_ V, 21.

 

69

 

anges du côté de Dieu? Loin de nous cette pensée! ils sont tombés par
leur libre arbitre : et quand on demandera : Pourquoi Satan s'est-il
soulevé contre Dieu ? La réponse est prête : c'est parce qu'il l'a
voulu. Car il n'avait point comme nous à combattre une mauvaise
concupiscence qui l'entraînât au mal comme par force : ainsi sa volonté
était parfaitement libre, et sa désertion est le pur ouvrage de son
libre arbitre. Et les saints anges, comment ont-ils persévéré dans le
bien? Par leur libre arbitre sans doute, et parce qu'ils l'ont voulu.
Car n'ayant point cette maladie de la concupiscence, ni cette
inclination indélibérée vers le mal dont nous sommes tyrannisés, ils
n'avoient pas besoin de la prévention de cet attrait indélibéré qui nous
incline vers le bien, et qui est dans les hommes enclins à mal faire, le
secours médicinal du Sauveur. Au contraire, dans un parfait équilibre,
la volonté des saints anges donnait seule, pour ainsi parler, le coup de
l'élection ; et leur choix que la grâce aidait, mais qu'elle ne
déterminait pas, sortait comme de lui-même par sa propre et seule
détermination. Il est ainsi, mon Dieu ; et il me semble que vous me
faites voir cette liberté dans la notion que vous me donnez du libre
arbitre, lorsqu'il a été parfaitement sain.

Il était tel dans tous les anges ; mais cependant ce bon usage de leur
libre arbitre, qui est un grand bien, et en attire un plus grand encore,
qui est la félicité éternelle, peut-il ne pas venir de Dieu ? Je ne le
puis croire ; et je crois, si je l'ose dire, faire plaisir aux saints
anges en reconnaissant que celui qui leur a donné l'être comme à nous,
la vie comme à nous, la première grâce comme à nous, la liberté comme à
nous, par une action particulière de sa puissance et de sa bonté, leur a
donné comme à nous encore, par une action de sa bonté particulière, le
bon usage du bien ; c'est-à-dire le bon usage de leur libre arbitre, qui
était un bien, mais ambigu, dont on pouvait bien et mal user, que Dieu
néanmoins leur avait donné ; et combien plus leur a-t-il donné le bien
dont on ne peut pas mal user, puisque ce bien n'est autre chose que le
bon usage? Tout vient de Dieu ; et l'ange, non plus que l'homme, « n'a
point à se glorifier en lui-même (1) » par quelque

 

1 I _Cor.,_ I, 29, 31.

 

70

 

endroit que ce soit, mais toute sa gloire est en Dieu. Il lui a donné la
justice commencée, et à plus forte raison la justice persévérante qui
est plus parfaite comme plus heureuse, puisqu'elle a pour sa récompense
cet immuable affermissement de la volonté dans le bien, qui fait la
félicité éternelle des justes.

Oui, saints anges, je me joins à vous pour dire à Dieu que vous lui
devez tout, et que vous voulez lui tout devoir, et que c'est par là que
vous avez triomphé de vos malheureux compagnons, parce que vous avez
voulu tout devoir à celui à qui vous deviez l'être, la vie et la
justice, pendant que ces orgueilleux oubliant ce qu'ils lui devaient,
ont voulu se devoir à eux-mêmes leur perfection, leur gloire, leur
félicité.

Soyez heureux, saints anges. Venez à notre secours : périssent en une
nuit, par la main d'un seul de vous, les innombrables armées de nos
ennemis (1) : périssent en une nuit, par une semblable main, tous les
premiers nés de l'Égypte, persécutrice du peuple de Dieu (2) : saint
ange, qui que vous soyez, que Dieu a commis à ma garde, repoussez ces
superbes tentateurs, qui pour continuer leur combat contre Dieu, lui
disputent encore l'homme qui est sa conquête, et vous le veulent
enlever. O saint ange, puissant protecteur du peuple saint, « dont vous
offrez à Dieu les prières comme un encens agréable (3), ô  saint Michel,
que je puisse dire sans fin avec vous : «Qui est comme Dieu? » O saint
Gabriel, qui êtes appelé la force de Dieu, vous qui avez annoncé à Marie
la venue actuelle du Christ (4), dont vous aviez prédit à Daniel
l'arrivée future (5) inspirez-nous la sainte pensée de profiter de vos
prédictions. O saint Raphaël, dont le nom est interprété la médecine de
Dieu, guérissez mon âme d'un aveuglement plus dangereux que celui du
saint homme Tobie : liez le démon d'impudicité, qui attaque les enfants
d'Adam même dans la sainteté du mariage (6) : liez-le, car vous êtes
plus puissant que lui, et Dieu même est votre force. Saints anges, tous
tant que vous êtes « qui voyez la face de Dieu (7) » et à qui « il a
commandé de

 

1 IV _Reg.,_ XIX, 35 ; _Isa.,_ XXXVII, 36. — 2 _Exod_., III, 29. — 3
_Apoc.,_ VIII, 3. — 4 _Luc.,_ I, 26. — 5 _Dan.,_ IX, 2, 22, 23, etc. — 6
_Tob_., V, 17, 21, 27 ; VIII, 3 ; XI, 13-15. — 7 _Matth.,_ XVIII, 10.

 

71

 

nous garder dans toutes nos voies (1), » développez sur notre faiblesse
les secours de toutes les sortes que Dieu vous a mis en main pour le
salut de ses élus, « pour lesquels il a daigné vous établir des esprits
administrateurs (2). »

O Dieu, envoyez-nous vos saints anges : ceux qui ont servi Jésus-Christ
après son jeune : ceux»qui ont gardé son sépulcre et annoncé sa
résurrection (3) : celui qui l'a fortifié dans son agonie (4) : car
Jésus-Christ n'avait pas besoin de son secours pour lui-même, mais
seulement parce qu'il s'était revêtu de notre faiblesse, et ce sont les
membres infirmes que cet ange consolateur est venu fortifier en la
personne de leur chef.

 


IVe ÉLÉVATION. Création de l'homme.

 

« Vous l'avez abaissé un peu au-dessous de l'ange : vous l'avez couronné
d'honneur et de gloire, et vous l'avez préposé à tous les ouvrages de
vos mains (5). » C'est ce que chantait David en mémoire de la création
de l'homme. Et il est vrai que Dieu « l'a mis un peu au-dessous des
anges : au-dessous ; car uni à un corps il est inférieur à ces esprits
purs : mais seulement un peu au-dessous ; car comme eux il a la vie et
l'intelligence et l'amour ; et l'homme n'est pas heureux par la
participation d'un autre bonheur que de celui des anges : Dieu est la
commune félicité des uns et des autres ; et de ce côté, égaux aux anges,
« leurs frères (6) » et non leurs sujets, nous ne sommes « qu'un peu
au-dessous d'eux. »

« Vous l'avez couronné d'honneur et de gloire, » selon l'âme et selon le
corps. Vous lui avez donné la justice, la droiture originelle,
l'immortalité et l'empire sur toute la créature corporelle. Les anges
n'ont pas besoin de ces créatures qui ne leur sont d'aucun usage,
n'ayant point de corps. Mais Dieu a introduit l'homme

 

1 _Psal._ XC, 11. — 2 _Hebr_., I, 14. — 3 _Matth.,_ IV, 11 ; XXVIII, 2,
5. — 4 _Luc.,_ XXII, 43. — 5 _Psal_., VIII, 6, 7. — 6 _Apoc.,_ XIX, 10 ;
XXII, 9.

 

72

 

dans ce monde sensible et corporel pour le contempler et en jouir. Le
contempler, selon que David le venait de dire par ces mots : « Je verrai
vos cieux qui sont l'œuvre de vos doigts : je verrai la lune et les
étoiles que vous avez fondées (1) » au milieu de la liqueur immense qui
les environne, et dont vous avez réglé le cours par une loi d'une
inviolable stabilité. L'homme doit aussi jouir du monde, selon les
usages que Dieu lui en a prescrits : du soleil, de la lune et des
étoiles, « pour distinguer les jours, les mois, les saisons et les
années (2). » Tout le reste de la nature corporelle est soumis à son
empire : il cultive la terre et la rend féconde : il fait servir les
mers à ses usages et à son commerce : elles font la communication des
deux mondes qui forment le globe de la terre : tous les animaux
reconnaissent son empire, ou parce qu'il les dompte, ou parce qu'il les
emploie à divers usages. Mais le péché a affaibli cet empire et ne nous
en a laissé que quelques malheureux restes.

Comme tout devait être mis en la puissance de l'homme, Dieu le crée
après tout le reste, et l'introduit dans l'univers, comme on introduit
dans la salle du festin celui pour qui il se fait, après que tout est
prêt et que les viandes sont servies. L'homme est le complément des
œuvres de Dieu : et après l'avoir fait comme son chef-d'œuvre, il
demeure en repos.

Dieu honore l'homme : pourquoi se déshonore-t-il lui-même, « en se
rendant semblable aux bêtes (3), » sur qui l'empire lui est donné ?

 


Ve ÉLÉVATION. Sur les singularité de la création de l'homme. Première singularité dans ces paroles : Faisons l'homme.

 

Homme animal, qui te ravilis jusqu'à te « rendre semblable aux bêtes (4)
» et souvent te mettre dessous et envier leur état, il

 

1 Psal. VIII, 4. — 2 Genes., I, 14.— 3 _Psal_. XLVIII, 13, 21. — 4
_Ibid_.

 

73

 

faut aujourd'hui que tu comprennes ta dignité parles singularités
admirables de ta création. La première est d'avoir été fait, non point
comme le reste des créatures par une parole de commandement : _fiat_ ;
mais par une parole de conseil : _faciamus,_ « faisons (1). » Dieu prend
conseil en lui-même, comme allant faire un ouvrage d'une plus haute
perfection, et pour ainsi dire d'une industrie particulière, où reluisît
plus excellemment la sagesse de son auteur. Dieu n'avait rien fait sur
la terre ni dans la nature sensible, qui put entendre les beautés du
monde qu'il avait bâti, ni les règles de son admirable architecture ; ni
qui put s'entendre soi-même à l'exemple de son créateur ; ni qui de
soi-même se put élever à Dieu et en imiter l'intelligence et l'amour, et
comme lui être heureux. Pour donc créer un si bel ouvrage, Dieu consulte
en lui-même, et voulant produire un animal capable de conseil et de
raison, il appelle en quelque manière à son secours, parlant à un autre
lui-même, à qui il dit : « Faisons ; » qui n'est donc point une chose
faite, mais une chose qui fait comme lui et avec lui, et cette chose ne
peut être que son Fils et son éternelle Sagesse, engendrée éternellement
dans son sein, par laquelle et avec laquelle il avait à la vérité fait
toute chose, mais qu'il déclare plus expressément en faisant l'homme.

Gardons-nous donc bien de nous laisser entraîner aux aveugles impulsions
de nos passions, ni à ce que le monde appelle hasard et fortune. Nous
sommes produits par un conseil manifeste, toute la sagesse de Dieu pour
ainsi dire appelée. Ne croyons donc pas que les choses humaines puissent
aller un seul moment à l'aventure : tout est régi dans le monde par la
providence : mais surtout ce qui regarde les hommes est soumis aux
dispositions d'une sagesse occulte et particulière, parce que de tous
les ouvrages de Dieu, l'homme est celui d'où son ouvrier veut tirer le
plus de gloire. Soyons donc toujours aveuglément soumis à ses ordres, et
mettons là toute notre sagesse. Quoi qu'il nous arrive d'imprévu, de
bizarre et d'irrégulier en apparence, souvenons-nous de cette parole : «
Faisons l'homme, » et du conseil particulier qui nous a donné l'être.

 

1 _Genes.,_ I, 26.

 

74

 


VIe ÉLÉVATION. Seconde distinction de la création de l'homme, dans ces paroles : A notre image et ressemblance.

 

« Faisons l'homme à notre image et ressemblance (1) : » à ces admirables
paroles, élève-toi au-dessus des cieux et de tous les esprits célestes,
âme raisonnable, puisque Dieu t'apprend que pour te former, il ne s'est
pas proposé un autre modèle que lui-même. Ce n'est pas aux cieux, ni aux
astres, ni au soleil, ni aux anges mêmes, ni aux archanges, ni aux
séraphins qu'il te veut rendre semblable : « Faisons, dit-il, à notre
image : » et pour inculquer davantage : « Faisons à notre ressemblance :
» qu'on voie tous nos traits dans cette belle créature, autant que la
condition de la créature le pourra permettre.

S'il faut distinguer ici l'image et la ressemblance ; ou si c'est, comme
on vient de le proposer, pour inculquer davantage cette vérité que Dieu
emploie ces deux mots à peu près de même force, je ne sais si on le peut
décider. Quoi qu'il en soit, Dieu exprime ici toutes les beautés delà
nature raisonnable et à la fois toutes les richesses qu'il lui a données
par sa grâce : entendement, volonté, droiture, innocence, claire
connaissance de Dieu, amour infus de ce premier être, assurance de jouir
avec lui d'une même félicité, si on eût persévéré dans la justice où
l'on avait été créé.

Chrétiens, élevons-nous à notre modèle, et n'aspirons à rien moins qu'à
imiter Dieu. « Soyez miséricordieux, dit le Fils de Dieu, comme votre
Père céleste est miséricordieux (2). » Dieu est bon par sa nature, il ne
fait que le bien et ne fait du mal à personne que forcé. Ainsi, «
faisons du bien à tout le monde, et même à nos ennemis, » comme Dieu «
qui fait luire son soleil sur les bons et sur les mauvais, et pleut sur
le champ du juste comme sur celui du pécheur (3). » Dieu est indulgent
et s'apaise aisément

 

1 _Genes.,_ I, 26.— 2 _Luc.,_ VI, 36. — 3 _Matth.,_ V, 44, 45.

 

78

 

envers nous, malgré notre malice : pardonnons à son exemple. Il est
saint : « Soyez saints comme je suis saint, » dit le Seigneur Dieu
tout-puissant (1). En un mot, il est parfait : « Soyez parfaits comme
votre Père céleste est parfait (2). » Qui peut atteindre à la perfection
de ce modèle? Il faut donc croître toujours et ne donner aucun repos ni
aucun relâche. C'est pourquoi saint Paul « s'avance toujours dans la
carrière : oubliant ce qu'il » laissait « derrière, et ne cessant de
s'étendre en avant (3) » par de nouveaux et continuels efforts. Pesez
toutes ces paroles, cet oubli, cette extension, cette infatigable
ardeur. C'est au bout d'une telle course qu'on « trouve la couronne et
le prix proposé par la vocation divine en Jésus-Christ. » Que nul
chrétien ne s'imagine être exempt de ce travail, ou que cette perfection
n'est pas pour lui. Cette voie demande, dit saint Augustin, « des gens
qui marchent sans cesse : elle ne souffre pas ceux qui reculent : elle
ne souffre pas ceux qui se détournent : enfin elle ne souffre pas ceux
qui s'arrêtent pour peu que ce soit. » En quelque point qu'ils
s'arrêtent , là les prend l'orgueil, là les prend la paresse : ils
pensent avoir avancé, ou avoir fait quelque chose ; et dans ce
relâchement leur pesanteur naturelle les entraine en bas, et il n'y a
plus de ressource.

 


VIIe ÉLÉVATION. L'image de la Trinité dans l'âme raisonnable.

 

« Faisons l'homme (4) : » nous l'avons dit, à ces mots l'image de la
Trinité commence à paraître. Elle reluit magnifiquement dans la créature
raisonnable : semblable au Père, elle a l'être : semblable au Fils, elle
a l'intelligence : semblable au Saint-Esprit, elle a l'amour : semblable
au Père, au Fils et au Saint-Esprit, elle a dans son être, dans son
intelligence, dans son amour, une même félicité et une même vie. Vous ne
sauriez lui en rien ôter, sans lui

 

1 _Levit.,_ XIX, 2. — 2 _Matth.,_ V, 48. — 3 Philip., III, 13, 14. — 4
_Genes.,_ 1, 26.

 

76

 

 

ôter tout. Heureuse créature, et parfaitement semblable, si elle
s'occupe uniquement de lui : alors parfaite dans son être, dans son
intelligence, dans son amour, elle entend tout ce qu'elle est, elle aime
tout ce qu'elle entend : son être et ses opérations sont inséparables :
Dieu devient la perfection de son être, la nourriture immortelle de son
intelligence et la vie de son amour : elle ne dit comme Dieu qu'une
parole, qui comprend toute sa sagesse : comme Dieu elle ne produit qu'un
seul amour, qui embrasse tout son bien : et tout cela ne meurt point en
elle. La grâce survient sur ce fond, et relève la nature : la gloire lui
est montrée, et ajoute son complément à la grâce : heureuse créature
encore un coup, si elle sait conserver son bonheur ! Homme, tu l'as
perdu. Où s'égare ton intelligence, où se va noyer ton amour? Hélas!
hélas! et sans fin hélas ! Reviens à ton origine.

 


VIIIe ÉLÉVATION. L'empire de l'homme sur soi-même.

 

« Faisons l'homme à notre image et ressemblance, afin qu'il commande aux
poissons de la mer, aux oiseaux du ciel, aux bêtes et à toute la terre,
et à tout ce qui se remue ou rampe dessus (1). » Troisième caractère
particulier de la création de l'homme : c'est un animal né pour le
commandement : s'il commande aux animaux , à plus forte raison se
commande-t-il à lui-même, et c'est en cela que je vois reluire un
nouveau trait de la divine ressemblance. L'homme commande à son corps, à
ses bras, à ses mains, à ses pieds ; et dans l'origine nous verrons
jusqu'à quel point tout soit soumis à son empire. Il lui reste encore
quelque chose du commandement absolu qu'il avait sur ses passions : il
commande à sa propre intelligence qu'il applique à quoi il lui plaît : à
sa propre volonté par conséquent, à cause de son libre arbitre, comme
nous verrons bientôt : à ses sens intérieurs et extérieurs,

 

1 _Genes.,_ I, 26.

 

77

 

et à son imagination qu'il tient captive sous l'autorité de la raison et
qu'il fait servir aux opérations supérieures : il modère les appétits
qui naissent des images des sens ; et dans l'origine il était maître
absolu de toutes ces choses : car telle était la puissance de l'image de
Dieu en l'âme, qu'elle tenait tout dans la soumission et dans le
respect.

Travaillons à rétablir en nous-mêmes l'empire de la raison : contenons
les vives saillies de nos pensées vagabondes ; par ce moyen nous
commanderons en quelque sorte aux oiseaux du ciel : empêchons nos
pensées de ramper toujours dans les nécessités corporelles, comme font
les reptiles sur la terre ; par ce moyen nous dominerons ces bas
sentiments, et nous en corrigerons la bassesse. Ceux-là s'y laissent
dominer, qui toujours occupés de leur santé, de leur vie mortelle et des
besoins de leurs corps, sont plongés dans la chair et dans le sang, et
se remuent sur la terre, c'est-à-dire qu'ils n'ont aucuns mouvements que
ceux qui sont terrestres et sensuels. Ce sera dompter des lions que
d'assujettir notre impétueuse colère. Nous dominerons les animaux
venimeux, quand nous saurons réprimer les haines, les jalousies et les
médisances. Nous mettrons le frein à la bouche d'un cheval fougueux,
quand nous réprimerons en nous les plaisirs. Quelle nécessité de pousser
plus loin la similitude, ni de nous appliquer celle des poissons ? Nous
pourrions dire seulement que leur caractère particulier est d'être
muets, de ne respirer jamais l'air et d'être toujours attachés à un
élément plus grossier. Tels sont ceux, qui possédés « du démon sourd et
muet (1), » n'écoutent pas la prédication de l'Évangile et sont empêchés
par une mauvaise honte de confesser leurs péchés. Ils sont toujours dans
des sentiments grossiers, et entrevoient à peine la lumière du soleil.
Sortons de ces mouvements charnels, où nous nageons, pour ainsi parler,
par le plaisir que nous y prenons ; nous exerçons une espèce de basse
liberté, en nous promenant d'une passion à une autre, et ne sortant
jamais de cette basse sphère, pour ainsi parler, ni de cet élément
grossier. Quoi qu'il en soit, dominons en nous tout ce qu'il y a
d'animal, de volage, de rampant. S'il se faut

 

1 _Marc.,_ IX, 24.

 

78

 

servir de notre imagination, que ce soit en l'épurant de toutes pensées
corporelles et terrestres , et l'occupant saintement des mystères de
Jésus-Christ, des exemples des saints, et de toutes les pieuses
représentations qui nous sont offertes par l'Écriture : non pour nous y
arrêter, mais pour nous élever plus haut après en avoir tiré le suc,
c'est-à-dire les instructions dont nos âmes se doivent nourrir : par
exemple des mystères delà vie et de la passion de Notre-Seigneur,
l'esprit de pauvreté, de douceur, d'humilité et de patience.

Pour donc corriger l'abus et l'égarement de notre imagination vagabonde
et dissipée, il la faut remplir d'images saintes. Quand notre mémoire en
sera pleine, elle ne nous ramènera que ces pieuses idées. La roue agitée
parle cours d'une rivière, va toujours, mais elle n'emporte que les eaux
qu'elle trouve en son Chemin : si elles sont pures, elle ne portera rien
que de pur : mais si elles sont impures, tout le contraire arrivera.
Ainsi, si notre mémoire se remplit de pures idées, la circonvolution
pour ainsi dire de. notre imagination agitée, ne puisera dans ce fonds
et ne nous ramènera que des pensées saintes. La meule d'un moulin va
toujours , mais elle ne moudra que le grain qu'on aura mis dessous : si
c'est de l'orge, on aura de l'orge moulu : si c'est du blé et du pur
froment, on en aura la farine. Mettons donc dans notre mémoire tout ce
qu'il y a de saintes et de pures images, et quelle que soit l'agitation
de notre imagination, il ne nous reviendra, du moins ordinairement, dans
l'esprit, que la fine et pure substance des objets dont nous nous serons
remplis. Remplissons-nous de Jésus-Christ, de ses actions, de ses
souffrances, de ses paroles : pour donner plus d'un objet à nos sens,
remplissons-nous des saintes idées d'un Abraham immolant son fils ; d'un
Jacob arrachant à Dieu par un saint combat la bénédiction qu'il en
espérait ; d'un Joseph laissant son habit entre les mains d'une
impudique pour en tirer son chaste corps ; d'un Moïse qui n'ose
approcher du buisson ardent que le feu ne consume pas, et qui se
déchausse par respect ; d'un Isaïe qui tremble devant Dieu jusqu'à ce
que ses lèvres soient purifiées ; d'un Jérémie qui bégaie si humblement
devant Dieu, et n'ose annoncer sa parole ; des trois jeunes hommes

 

79

 

dont la flamme d'une fournaise brûlante respecte la foi ; d'un Daniel
aussi sauvé par la foi des dents des lions affamés: d'un Jean-Baptiste
prêchant la pénitence sous la haire et sous le ciliée ; d'un Saul abattu
par la puissante parole de Jésus qu'il persécutait ; et de toutes les
autres belles images des prophètes et des apôtre». Votre mémoire et
votre imagination consacrées comme un temple saint par ces pieuses
images, ne vous rapporteront rien qui ne soit digne de Dieu.

Prenez garde seulement de ne laisser jamais votre imagination chauffer
trop, parce qu'excessivement échauffée et agitée, elle se consume
elle-même par son propre feu et offusque les pures lumières de
l'intelligence, qui sont celles qu'il faut faire luire, dans notre
esprit ; et à qui l'imagination doit seulement préparer un trône, comme
elle fit au saint prophète Ezéchiel et aux autres saints prophètes, ses
compagnons inspirés du même esprit.

 


IXe ÉLÉVATION. L'empire de Dieu exprimé dans celui de l'âme sur le corps.

 

On passe toute sa vie dans des miracles continuels qu'on ne remarque
même pas. J'ai un corps ; et sans connaître aucun des organes de ses
mouvements, je le tourne, je le remue, je le transporte où je veux,
seulement parce que je le veux. Je voudrais remuer devant moi une
paille, elle ne branle ni ne s'ébranle en aucune sorte : je veux remuer
ma main, mon bras, ma tête, les autres parties plus pesantes, qu'à peine
pourrais-je porter, si elles étaient détachées, toute la masse du corps ;
et les mouvements que je commande se font comme par eux-mêmes, sans que
je connaisse aucun des ressorts de cette admirable machine : je sais
seulement que je veux me remuer de cette façon ou d'une autre, tout suit
naturellement : j'articule cent et cent paroles entendues ou non
entendues, et je fais autant de mouvements connus et inconnus des
lèvres, de la langue, du gosier, de la poitrine, de la tête : je lève,
je baisse,

 

80

 

je tourne, je roule les yeux : j'en dilate, j'en rétrécis la prunelle,
selon que je veux regarder de près ou de loin : et sans même que je
connaisse ce mouvement, il se fait dès que je veux regarder ou
négligemment et comme superficiellement, ou bien déterminément,
attentivement, ou fixement quelque objet. Qui a donné cri empire à ma
volonté, et comment puis-je mouvoir également ce que je connais et ce
que je ne connais pas ? Je respire sans y penser et en dormant : et
quand je veux, ou je suspends, ou je hâte la respiration, qui
naturellement va toute seule : elle va aussi à ma volonté ; et encore
que je ne connaisse ni la dilatation ni la restriction des poumons, ni
même si j'en ai, je les ouvre, je les resserre, j'attire, je repousse
l'air avec ; une égale facilité : pour parler d'un ton plus aigu, ou plus
gros, ou plus haut, ou plus bas, je dilate encore ou je resserre une
autre partie dans le gosier, qu'on appelle trachée artère, quoique je ne
sache même pas si j'en ai une : il suffit que je veuille parler ou haut
ou bas, afin que tout se fasse comme de soi-même : en un moment, je fais
articulément et distinctement mille mouvement dont je n'ai nulle
connaissance distincte ni même confuse le plus souvent, puisque je ne
sais pas si je les fais ou s'il les faut faire. Mais, ô Dieu, vous le
savez, et nul autre que vous ne fait ce que vous savez seul : et tout
cela est l'effet du secret concert que vous avez mis entre nos volontés
et les mouvements de nos corps : et vous avez établi ce concert
inviolable , quand vous avez mis l'âme dans le corps pour le régir.

Elle y est donc, non point comme dans un vaisseau qui la contient, ni
comme dans une maison où elle loge, ni comme dans un lieu qu'elle occupe
: elle y est par son empire, par sa présidence pour ainsi parler, par
son action. Ainsi vous êtes en nous, el vous ne pouvez en être loin,
puisque c'est «par vous que nous vivons, que nous nous mouvons, et que
nous sommes (1) » Et vous êtes de la même sorte dans tout l'univers :
au-dessus, en le dominant ; au dedans, en le remuant et faisant concourir
en un toutes ses parties ; au-dessous, en le portant, comme dit Moïse, «
avec vos bras éternels. Il n'y a point de Dieu comme Dieu, » ajoute cet
homme divin : « par son empire magnifique les vents vont deçà

 

1 _Act.,_ XVII, 28.

 

81

 

et delà, et les nuées courent dans le ciel (1) : » il dit aux astres :
Marchez : il dit à l'abîme et à la baleine : Rendez ce corps englouti :
il dit aux flots : Accoisez-vous (a) : il dit aux vents : Soufflez et
mettez-moi en pièces ces gros mâts ; et tout suit à sa parole. Tout
dépend naturellement d'une volonté : les corps et leurs mouvements
dépendent naturellement d'un esprit et d'une intelligence
toute-puissante : Dieu peut donner à la volonté, qu'il fait à l'image de
la sienne , tel empire qu'il lui plaît ; et par là nous donner l'idée de
sa volonté, qui meut tout et fait tout.

Rendons-lui l'empire qu'il nous donne : et au lieu de « faire servir nos
membres à l'iniquité, » puisque c'est Dieu qui nous les soumet, «
faisons-les servir , comme dit saint Paul (2), à la justice. »

 


Xe ÉLÉVATION. Autre admirable singularité de la création de l'homme : Dieu le forme par ses doigts.

 

« Que la terre produise des herbes et des plantes : que les eaux
produisent les poissons et les oiseaux : que la terre produise les
animaux (3). » Tous les animaux sont créés par commandement, sans qu'il
soit dit que Dieu y ait mis la main. Mais quand il veut former le corps
de l'homme, il prend lui-même « de la boue (4) » entre ses doigts, et il
lui donne sa ligure. Dieu n'a point de doigts ni de mains : Dieu n'a pas
plus fait le corps de l'homme que celui des autres animaux : mais il
nous montre seulement dans celui de l'homme un dessein et une attention
particulière. C'est parmi les animaux, le seul qui est droit : le seul
tourné vers le ciel : le seul où reluit par une si belle et si
singulière situation l'inclination naturelle de la nature raisonnable
aux choses hautes. C'est de là aussi qu'est venue à l'homme cette
singulière beauté sur le

 

1 _Deuter.,_ XXXIII , 20, 27. — 2 _Rom.,_ VI, 19. — 3 _Genes.,_ I, 11,
20, 24. — 4 _Ibid.,_ II,7.

(a) Tranquillisez-vous.

 

82

 

visage, dans les yeux, dans tout le corps. D'autres animaux montrent
plus de force, d'autres plus de vitesse et plus de légèreté, et ainsi du
reste : l'excellence de la beauté appartient à l'homme, et c'est comme
un admirable rejaillissement de l'image de Dieu sur sa face.

 


XIe ÉLÉVATION. La plus excellente distinction de la création de l'homme dans celle de son âme.

 

Encore un coup Dieu a forme les autres animaux en cette sorte : « Que la
terre, que les eaux produisent les plantes et les animaux (1) : » et
c'est ainsi qu'ils ont reçu l'être et la vie. Mais Dieu après avoir pris
dans ses mains toutes-puissantes la boue dont le corps humain a été
formé, il n'est pas dit qu'il en ait tiré son âme : mais il est dit «
qu'il inspira sur sa face un souffle de vie, » et que « c'est ainsi
qu'il a été fait en âme vivante (2). » Dieu fait sortir chaque chose de
ses principes : il produit de la terre les herbages et les arbres avec
les animaux, qui n'ont d'autre vie qu'une vie terrestre et purement
animale : mais l'âme de l'homme est tirée d'un autre principe, qui est
Dieu. C'est ce que veut dire ce souffle de vie, que Dieu tire de sa
bouche pour animer l'homme : ce qui est fait à la ressemblance de Dieu,
ne sort point des choses matérielles ; et cette image n'est point cachée
dans ces bas éléments pour en sortir, comme fait une statue du marbre ou
du bois. L'homme a deux principes : selon le corps il vient de la terre,
selon l'âme il vient de Dieu seul ; et c'est pourquoi, dit Salomon,
pendant que le corps « retourne en la terre d'où il a été tiré, l'esprit
retourne à Dieu qui l'a donné (3). » C'est ainsi qu'il vient de Dieu,
non qu'il soit en Dieu en substance et qu'il en sorte comme quelques-uns
l'ont imaginé, car ces idées sont grossières et trop corporelles ; mais
il est en Dieu comme dans son seul principe et sa seule cause, et c'est
pourquoi on dit qu'il le donne. Tout le reste

 

1 Genes., I, 11, 20-24. — 2 _Ibid.,_ II, 7. — 3 Eccles., XII, 7.

 

83

 

est tiré des éléments : car tout le reste est terrestre et corporel. Ce
qu'on appelle les esprits dans les animaux, ne sont que des parcelles
détachées et une vapeur du sang : ainsi tout vient de la terre. Mais
l'âme raisonnable faite à l'image de Dieu est donnée de lui et ne peut
venir que de cette divine bouche.

Hélas ! hélas ! « L'homme qui a été mis dans un si grand honneur, »
distingué des animaux par sa création, « s'est égalé aux bêtes
insensées, et leur a été fait semblable (1). »

 

1 _Psal._ XLVIII, 13, 21.

 

 

[Précédente]

[Accueil]

[Suivante]
